{"title": "Hỏi đáp: Bé trai 11 tháng tăng cân chậm", "question": "Chào bác sĩ,Con trai cháu nay 11 tháng, gần 1 tháng nay cháu lười bú, không chịu tập uống cũng như tập hút. Gia đình cháu sợ thiếu chất nên tự đúc muỗng cho bé. Bé 11 tháng, nặng 8,2kg, cao 69cm, chế độ cháu ăn: Sang 7h30 ăn 1 muỗng canh cháo với 1 viên phomai và 8h30 uống 80-120ml sữa. Trưa 11h cháu ăn gần 1 chén cháo hơi loãng. 12h cháu ăn nửa hủ sữa chua và ít trái cây, tắm rữa và cháu chơi gần 1h30, cháu đi ngủ trưa. Khoảng 3h hoặc 3h30 cháu uống 150ml sữa, gần 5h ăn 1/3 hoặc 1/2 váng sữa với vài cái bánh tan trong miệng 6h30 hoặc 7h cháu ăn 1 chén cháu hơi loãng. Sau30 phút khi cháu ăn xong, ăn 1/3 sữa chua Tối 9h hoặc 9h30 uống: 150-180 ml Khuya 4h30 cháu bú 70-100ml sữa. Đặc biệt ngày nào cháu cũng đi cầu, phân dẻo hoặc loãng do cháu an hàng ngay, không có phân sống, thỉnh thỏang 1 tuần có đi phân sống 1 lần. Và 1 tháng cháu ọc 1-> 2 lần. Có tháng tăng 1gram, 2gram, 5gram hoặc không tăng. Xin bác sĩ tư vấn giúp cháu với, cháu lo cho tình hình phát triển của bé,  cháu 11 tháng có 2 răng, nhưng lúc 9 tháng cháu tự vịn ghế salon đứng dậy, và vịn ghế đi qua đi lại, 9 tháng rưỡi trèo lên ghế salon được, sức khỏe cháu bình thường. Cháu sinh được 3kg. Xin chân thành cảm ơn bác sĩ tư vấn giúp", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 11 tháng cân nặng đang nằm trên kênh A phần thấp, chiều cao thấp so kênh A vài cm. Sự phát triển vận động ở trẻ là bình thường với khả năng tự đứng dậy, đi qua đi lại được. Chế độ ăn hằng ngày ở trẻ trung bình khoảng 500-600ml sữa, 2 chén cháo, 1 hũ sữa chua, 1/2 hộp váng sữa. Vậy để trẻ có thể phát triển tốt hơn bạn cần tăng thêm hoặc 1 chén bột hoặc 1 bình sữa 200 ml.,Thân mến! \nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-trai-11-thang-tang-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm sởi cho trẻ", "question": "Em chào bác sĩ!Bác sĩ cho em hỏi là con em sinh ngày 03/09/2011, em có tiêm cho bé lúc 9 tháng tuổi mũi sởi nhưng đến 18 tháng tuổi em không tiêm nhắc lại mũi sởi cho bé. Bác sĩ cho em hỏi là bé hiện giờ đã 30 tháng tuổi em có thể đưa bé đi tiêm nhắc lại mũi sởi được không ah? Em cảm ơn bác sĩ nhiều ah.", "answer": "Chào bạn!,Tại thời điểm 30 tháng tuổi trẻ có thể tiêm nhắc lại mũi ngừa sởi phối hợp chung với quai bị và Rubella.,Thân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-soi-cho-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dạ chào bác sĩ !", "question": "Con trai em được 2 tháng 12 ngày, em sinh BV Từ Dũ, lúc sinh bé 3,7kg, sinh đủ 40 tuần. Hiện nay bé được 6kg, bé uống sữa tốt cả sữa mẹ và sữa ngoài (vì em không đủ sữa cho bé bú ). Em thấy bìu dái bé bị sệ nhiều, lúc đi tiêu hay trời lạnh thì có săn lại, nhưng sau đó vẫn sệ ra nhiều, bé đủ hai hòn đều nhau, lúc bé mới sinh về nhà cô y tá tắm bé bảo bé bị tụt bao quy đầu, bác sĩ cho em hỏi làm sao để bìu dái bé không sệ nữa ah? Ông nội bé bảo dái sệ sau này bé không tập thể dục được đúng không ah? Em có nên cho bé đi khám không và khám ở đâu, khoa nào ah? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn sinh đủ tháng. Ở trẻ đủ tháng bìu sạm màu, nhiều nếp nhăn, bìu săn khi trẻ lạnh hoặc lúc đi tiêu là bình thường. Một số trẻ có thế bị tinh mạc nước hoặc nang thừng tinh.. bìu thường xệ do có nước bên trong. Bạn cần cho trẻ phơi nắng mỗi ngày và có thể đi khám tại các nơi có chuyên khoa nhi!,Thân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/da-chao-bac-si/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm cho bé", "question": "Thưa bác sĩ,Cho cháu hỏi bé trai nhà cháu hiện tại được 7 tháng. Nặng 10.2kg. Cao 70cm. Cháu cho bé ăn dặm từ khi bé được 4 tháng tuổi. Bé mọc 2 răng đầu tiên khi được tròn 5 tháng. Cháu cho bé làm quen va ăn thử thịt tôm cá từ khi bé được hơn 5 tháng. Và cho bé thử tất cả các thức ăn hằng ngày mà cháu ăn. Hiện tại cháu cho bé ăn cháo xay. Nhưng cháu không nêm muối hay mắm vào cháo của bé. Bác sĩ cho cháu hỏi cháu cho bé ăn thịt tôm cá sớm như vậy có ảnh hưởng gì tới hệ tiêu hóa của bé không ạ. Giờ cháu cho bé ăn thêm váng sữa đã được chưa ạ. Rất mong được bác sĩ tư vấn va trả lời sớm giúp cháu ạ. Cháu xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn!,Con bạn phát triển dinh dưỡng tốt, ở  kênh A.  Bạn cần cho trẻ ăn với chế độ dinh dưỡng phong phú nhưng cân đối đủ 4 nhóm thực phẩm như tinh bột, đạm, béo, rau. Bạn cần nêm thêm 1 ít gia vị, muối, mắm trong chén bột để trẻ dễ ăn. Bạn có thể thỉnh thoảng cho trẻ ăn thêm váng sữa.,Thân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-cho-be-7724/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu bé 2 tháng", "question": "Con em nay được 2 tháng lúc sinh ra đầu bình thường nhưng khi về nhà mỗi lần cho bé bú là dùng bàn tay dò đầu bé về sau, đầu bé có vết lõm. Cho em hỏi khi lớn lên đầu bé có thể trở lại bình thường không, còn vết lõm không? Và bé bị chồi rốn bé đã đốt điện 2 lần nhưng vẫn bị tiếp. Cho em hỏi có cách nào ngoài đốt điện không?", "answer": "Chào bạn!,Bạn không mô tả vị trí vết lõm ở đâu trên da đầu trẻ? Tuy nhiên có thể bạn lầm tưởng thóp sau của trẻ là vết lõm. Thóp sau sẽ đóng lại khi trẻ lớn, trung bình sau 1 tuổi. Chồi rốn tồn tại sau khi rụng rốn 1 thời gian ngắn. Nếu con bạn đã đốt điện mà trẻ được 2 tháng rốn vẫn còn tiết dịch thì bạn nên đưa trẻ đến BV để kiểm tra và siêu âm xem có bệnh tồn tại ống miệu rốn ?,Thân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-be-2-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vắc xin rotateq", "question": "Chào bác sĩ, em xin được có một vài thắc mắc như sau:1. Con em được 2 tháng 6 ngày tuổi thì được uống vắc xin Roteteq lần đầu tiên. Nhưng bé bị nhợn ói trong lúc uống thuốc và chỉ uống được 1/3 ống thuốc. Như vậy, việc uống ít hơn liều lượng có làm giảm tác dụng của vắc xin hay không?2. Tác dụng phụ của vắc xin Rotateq là gì? Các lần uống cách nhau tối thiểu bao lâu?3. Bé nhà em mấy ngày gần đây thường khóc ưỡn bụng, dữ dội về chiều, khoảng từ 17-19g, hay đổ mồ hôi khi bú, lắc đầu liên tục trong lúc ngủ. Vậy ngoài nguyên nhân thiếu canxi theo như bác sĩ của viện đã chẩn đoán thì còn có thể do nguyên nhân nào khác không ạ?4. Làm thế nào để xác định bé có đờm hay không và cách long đờm an toàn cho bé? Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn!,1. Trẻ uống Rotateq lần đầu bị nhợn ói và uống được 1/3 liều. Bạn không nên quá lo lắng vì còn uống lần 2 và 3 . Khi bạn uống đủ 3 liều cách nhau tối thiểu 4 tuần sẽ đạt hiệu giá khá thể cao.,2. Tác dụng phụ của Rotateq có thể xảy ra nhưng tần suất rất thấp như buồn nôn, tiêu chảy,ói, lồng ruột…,3. các triệu chứng trên con bạn có thể do thiếu canxi  hoặc vitamin D, Magne…,4.Bé có đàm khi trẻ thở khò khè, hoặc ho có đàm hoặc nôn ói ra đàm…cách long đàm hiệu quả nhất là cho trẻ uống thêm nước, thường xuyên xoay trở và vỗ lưng cho trẻ.,Thân mến!\n\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vac-xin-rotateq/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị vặn mình", "question": "Bé 17 ngày tuổi, bú mẹ, ban ngày ngủ rất ngoan, ban đêm khó ngủ hay vặn mình. Có phải bé bị thiếu canxi? Bé đi ngoài nhiều lần, phân vàng lợn cợn và có nước hoặc hơi nhầy. Xin hỏi vậy có bình thường không? Xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Em bé bú sữa mẹ mau đói bụng nên ngủ giấc ngắn, khoảng 1 giờ rưỡi đến 2 giờ hoặc ngắn hơn nếu không bú no. Em bé dưới 4 tháng tuổi hay có cử động vặn mình, không chắc đó là dấu hiệu thiếu canxi. Phân bé bú sữa mẹ vàng lợn cợn, có nước hơi nhầy là bình thường. Bạn nên cho em bé phơi nắng sáng mỗi ngày ít nhất 20 phút và cho bé uống thêm mỗi ngày 400 UI vitamin D để phòng ngừa còi xương cho em bé. Ngoài ra, nên đảm bảo chế độ ăn của mẹ có đủ canxi như sữa, tôm, cua, đậu hủ…,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tháng bị tiêu chảy nhiều", "question": "Xin chào bác sĩ, bé nhà tôi được 6 tháng 8 ngày. Cả tuần nay bé bị tiêu chảy, đi phân lỏng, có mùi hôi, có hạt lợn cợn. Bé đã được khám và cho uống men tiêu hóa nhưng đến nay đã 8 ngày rồi mà vẫn chưa bớt. Bé đi ngày khoảng 4 lần. Ba ngày nay bé đi phân ít lỏng hơn nhưng cứ ngay sau mỗi lần bé bú sữa (cả bú mẹ và bú bình) và sau mỗi lần bé ăn bột thì bé lại đi. Bé vẫn chơi bình thường. Bé giờ khoảng 7.2kg thôi. Như vậy bé có bị suy dinh dưỡng không ạ? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": ",Chào bạn!,Con bạn hiện nay phát triển trong kênh A là bình thường. Bé được ăn dặm từ tháng thứ 6, ăn bột loãng sang bột đặc, từ ít sang nhiều. Khi mới bắt đầu ăn bột trẻ có thể đi ngoài nhiều lần. Bạn cần hỗ trợ sữa chua, trái cây thêm cho trẻ và chén bột loãng, dễ tiêu, không quá đặc.,Thân mến!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-thang-bi-tieu-chay-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nổi hột đỏ 2 bên má", "question": "Bé nhà em nay được 5 tuần tuổi, bé sinh được 3,4kg. Lúc ở BV Từ Dũ về nhà được 1 tuần, da mặt bé bị nổi hột 2 bên má, đến nay da mặt bé còn đỏ và khô sần (không mịn như da em bé, chỉ nổi ở mặt thôi). Bác sĩ cho em hỏi khi nào da mặt của bé trở lại bình thường, có nên sức thuốc gì hay không.Bé bú sữa mẹ hoàn toàn, bé đi phân lỏng, sủi bọt, có phải bé bị về đường ruột không thưa Bác sĩ.", "answer": ",Chào bạn,,Em bé của bạn có thể bị chàm (lác sữa). Đây là bệnh lý dị ứng da. Nếu mức độ nhẹ thì chỉ cần giữ ẩm da bằng dầu thực vật hoặc các dung dịch dưỡng ẩm da dành cho trẻ sơ sinh (Cetaphil, Ceredan…). Khi bé lớn hơn sẽ khỏi. Nếu mức độ nhiều thì phải khám chuyên khoa da liễu. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn đi phân lỏng, sủi bọt là bình thường.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-noi-hot-do-2-ben-ma/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Xin bác sĩ tư vấn giúp! Trong lúc thoa phấn baby cho bé sơ ý để rớt vào vành tai không biết có bay vào tai không nhưng dùng pin soi vào tai thì khôg thấy,việc rơi phấn vào tai có nguy hiểm không, con tôi nay mới 1 tháng tuổi nên rất lo lắng, nhờ bác sĩ tư vấn giúp", "answer": "Chào bạn,,Rơi một ít phấn vào tai sẽ không sao, tự các lông trong tai sẽ đẩy phấn ra ngoài. Bạn theo dõi em bé xem nếu có hiện tượng chảy nước tai hay sốt thì đi khám chuyên khoa tai mũi họng.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-7691/"}
